\chapter*{Заключение}						% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}	% Добавляем его в оглавление
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}	% Добавляем его в оглавление

%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
%% Поэтому имеет смысл сделать эту часть общей и загрузить из одного файла в автореферат и в диссертацию:

В работе представлен новый метод моделирования частично когерентного синхротронного излучения, называемый СЕРВАЛ. Метод основан на ограничении пространственных гармоник комплексного гауссового шума эффективным размером и расходимостью излучения на источнике. СЕРВАЛ даёт точную оценку распределения поля частично когерентного синхротронного излучения и поперечной функции когерентности. В работе проведён сравнительный анализ СЕРВАЛа и метода сложения амплитуд, показано, что СЕРВАЛ имеет преимущество в быстродействии на два порядка. В работе представлено применение СЕРВАЛа для расчёта оптических схем. Рассмотрено отражение частично когерентного излучения от рентгеновского зеркала с шероховатостями. 

СЕРВАЛ нашёл применение при проектировании рентгенооптических трактов источника синхротронного излучения четвёртого поколения ЦКП «СКИФ». С помощью СЕРВАЛа было смоделировано прохождение частично когерентного синхротронного излучения через толстый образец с градиентом диэлектрической проницаемости. Решаемая задача представляет первое приближение численной модели рассеяния рентгеновского излучения на фронте ударной волны. 
\newpage
%\input{../common/concl}
\chapter*{Благодарности}						% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Благодарности}	% Добавляем его в оглавление
В рамках этой работы остаётся приятная обязанность выразить благодарность тем, кто помог мне завершить представленную магистерскую диссертацию. 

\textbf{Свитозару Серкезу} за наше плодотворное сотрудничество. Он всегда поддерживал мои идеи и проекты. Благодарность ему за наши разговоры о физике (и не только), в одном из которых родилась идея предложенного в работе метода СЕРВАЛ. Без его помощи и консультаций эта работа оказалась бы невозможной. Именно Свитозар рекомендовал мне подать заявку на отделение photon science в DESY Summer School 2018 и после хлопотал о всех дальнейших моих поездках и контрактах с European XFEL.

\textbf{Джанлуке Гелони} за принятие меня, после короткого собеседования, саммер студентом в его исследовательскую группу на European XFEL, подержу и выделение средств на ещё две двухмесячных стажировки и несколько контрактов на удалённую работу в период пандемии. Моя благодарность ему за дискуссии о теории синхротронного излучения и терпеливые ответы на мои вопросы по его трудам о когерентности синхротронного излучения.

\textbf{Свитозар} и \textbf{Джанлука} -- соруководители представленной магистерской диссертации. Они являются авторами идеи нового метода СЕРВАЛ, описание которого легло в основу работы. Только из-за некоторых бюрократических трудностей их имена не указаны на титульном листе, что исправлено в английском переводе работы. 

\textbf{Якову Валерьевичу Ракшуну} за его научное руководство и возможность заниматься проектированием оптических линий ЦКП «СКИФ». Несмотря на большую ответственность, под его руководством у меня была свобода научной деятельности и поддержка всех моих инициатив. В конечном итоге, благодаря ему стало возможно объединить одной темой работу на ЦКП «СКИФ» и European XFEL. 

\textbf{Евгению Салдину} за терпеливые объяснения теории синхротронного излучения и статистической оптики. Наши беседы и переписка по электронной почте оказали сильное влияние на меня. Евгений определил мой выбор области физики, которой я посвятил свою научную деятельность. 

Благодарность моим родителям \textbf{Требушининым Евгению} и \textbf{Татьяне} за их поддержку и терпение.










