{\actuality}
В настоящее время в Институте ядерной физики им. Г. И. Будкера СО РАН проводятся эксперименты на электрон-позитронном накопителе \text{ВЭПП-2000} \cite{VEPP} в диапозоне энергий от 320 МэВ до 2 ГэВ в системе центра масс. В местах встречи пучков установлены два детектора: криогенный магнитный детектор \text{КМД-3 \cite{CMD}} и сферический нейтральный детектор \text{СНД \cite{SND}.} Физическая программа экспериментов включает в себя измерение сечений электрон-позитронной аннигиляции в адроны на низких энергиях, а также измерение адронного вклада в вычисление аномального магнитного момента мюона {$(g-2)_\mu$}. Так как в данной области энергии расчеты в рамках пертурбативной квантовой хромодинамики невозможны, то основным источником изучения взаимодействия легких кварков являются данные, полученные в экспериментах. Набор экспериментальных данных с детектором \text{КМД-3} начат в декабре 2010 года. В апреле 2013 года эксперименты были остановлены в связи с модернизацией инжекционного комплекса \cite{status}. В конце 2016 года запущен новый инжекционный комплекс \text{ВЭПП-5 \cite{VEPP-5}} и возобновлен набор статистики детектором \text{КМД-3.}

 \aim\ данной работы является измерение сечения процесса {$e^+\:e^- \to K_{S}\:K_{L}\:\pi^0$}
 в области энергий от порога рождения \text{(1130 МэВ)} до \text{2 ГэВ.} В анализе процесса использовались данные, полученные в экспериментах 2011-2012 годов с детектором КМД-3. Интеграл светимости составил \text{$33.18$ пб$^{-1}$} в диапозоне энергий от \text{1.1 ГэВ} до \text{2 ГэВ. }
 %Процесс примечателен тем, что все три конечные частицы псевдоскалярные и имеют общую плоскость распада. Одно из главных физических свойства процесса - это нейтральность конечных частиц. (Ниже воткнуть.)
 %пересчитать точнее светимость для твоей области

В задачи данной работы входило:
\begin{enumerate}
  \item Выработать оптимальные критерии отбора событий для процесса {$e^+\:e^- \to K_{S}\:K_{L}\:\pi^0$}.
  \item Определить эффективность регистрации процесса с помощью Монте-Карло моделирования.
  \item Получить предварительное сечение процесса {$e^+\:e^- \to K_{S}\:K_{L}\:\pi^0$} в диапозоне энергий от порога рождения \text{(1130 МэВ)} до \text{2 ГэВ.}
\end{enumerate}

%\novelty\ данной работы заключается в исследовании малоизученного процесса  {e^+\:e^- \to $\itshape K_{S}\:K_{L}\:\pi^0$}, а так же измерение его вклада в поляризацию ваакума, используемое для вычисления аномального магнитного момента мюона {$(g-2)_\mu$}.

Сечение данного процесса до недавнего времени не было измерено, в настоящее время существуют пока что только предварительные результаты, представленные коллаборацией SND \cite{korneev}, и недавно опубликованная статья коллаборации BaBar \cite{BaBar}. %Результаты ранее сказанных коллабораций имеют различия в области энергий выше 1.8 ГэВ, таким образом, имеет место дополнительная задача --- подтвердить результаты одной из коллабораций.
%данной работы заключается в вычислении сечения процесса  {e^+\:e^- \to $\itshape K_{S}\:K_{L}\:\pi^0$} в настоящее время предварительно изммеренного коллаборациями BaBar и SND, а так же в измерении его вклада в поляризацию ваакума, используемое для вычисления аномального магнитного момента мюона {$(g-2)_\mu$}. %коряво

%Научная новизна заключается в том, что сечение данного процесса до сих пор не был измерен, в настоящее время существуют пока что только предварительные результаты, представленные коллаборациями Бабар и СНД.
%Сказать про физику здесь, изотопический спин, все частицы в одной плоскости, три псевдоскалярные частицы.